# Замечания к проекту закона "О  цифровых финансовых активах и о внесении изменений в отдельные законодательные акты Российской Федерации (О цифровых финансовых  активах)" верс.3

источник в блокчейне: http://erachain.org:9047/index/blockexplorer.html?tx=1004442-1&lang=en

## Введение

В ситуации когда государства свое соревнование перевели из военных агрессий в плоскость информации и экономики - законы должны в первую очередь служить защите своей экономики и улучшению условий для ее развития. Однако предложенные проекты законов и поправки в другие законы в третьем чтении для принятия их Думой РФ применительно к регулированию цифровых прав несут по большей мере тормозящий и запретительный характер - ослабляя экономическое развитие в области цифровизации, и по сути помогают другим странам - подталкивая  наши высококвалифицированные кадры переходить в их экономику. Такой подход к законотворчеству выглядит странным, если не сказать - вредительским.
Да, законы должны защищать наших граждан, но если регулируется взаимоотношение между российским лицом и иностранным - то никаких ограничений на деятельность нашего лица не должно накладываться вовсе. Таким образом Россия выступит как оффшор для цифровой индустрии всего мира, привлечет в нашу экономику квалифицированные кадры и заставит их работать на нас. В разрезе этого подхода ниже даны замечания к готовящемся проектам законов и поправкам в другие законы РФ.

## Суть или вид взаимоотношений?
Проще всего делать государственные законы для сути взаимоотношений (действий) лиц, дополняя определение этой сути её видами представления или свершения, и внося небольшие правки применительно к этим видам не меняя общего полотна самого закона. Представление взаимоотношений - это каким образом взаимоотношение закреплено.
Поэтому выделим разные виды представления и свершения взаимоотношений.

### Виды представления взаимоотношений
Взаимоотношения имеют два основных представления - устный, выражаемый звуками, и письменный, выражаемый знаками.

#### Устный вид 
В свою очередь устный вид разбивается на непосредственный - без преобразований в другие виды, механический - звукозапись на механических носителях (граммофон) и электронный - звукозапись на электронных носителях (цифровые источники звука). Например устный электронный договор - это передача звуков определяющих суть договора или их звукозапись, посредством электронного сигнала, например в современном месенджере.

#### Письменный вид 
Письменный вид представления разбивается на бумажное представление (рукописный или печатный текст), электронное (файлы с текстом, email) и цифровое (текст в цифровых системах защищенный усиленной цифровой подписью). При этом еще существует свето-копия - которая так же может быть выражена в бумажном или электронном видах представления.

### Виды владения представлением взаимоотношения
По аналогии с безналичными деньгами, есть два вида владения - наличный и безналичный.

**Наличный (на предъявителя)** вид владения представлением взаимоотношения - когда сторона участвующая в данном взаимоотношении имеет в наличии на руках данное представление. Например когда бумажных договор хранится у вас лично. Или наличные рубли - это бумажные билеты Банка России. Наличный вид - он же "на предъявителя".

Так же наличными являются цифровые права, выпущенные на информационных системах, работающих по технологии блокчейн - ввиду того что обращение этих прав находятся в полном и непосредственном управлении их собственниками и эти права являются цифровыми правами на предъявителя.

**Безналичный (по поручению)** вид владения представлением взаимоотношения - когда сторона участвующая в данном взаимоотношении поручает его хранение и распоряжение им, по своим поручениям, третьей стороне. Например, безналичные рубли - ими распоряжается банк, по вашим поручениям. Безналичный вид - он же "по поручению".

### Виды учета взаимоотношений
**Документарный** - когда взаимоотношение имеет отдельные документы в своей совокупности, и может быть дозировано отдельными документами, не смешиваемыми между собой. Например каждый бумажный билет не смешивается с другими билетами и нечет в себе дозу взаимоотношения (5 рублей или 100 рублей). Как правило каждый отдельный документ имеет уникальный номер в ряду совокупности таких же документов.

**Бездокументарный** когда взаимоотношение дозируется числом, учитываемым на счете лица, участвующего в этом взаимоотношении. Например число акций на безналичном счете или рублей на вашем банковском счете. При добавлении величины взаимоотношения число изменения величины взаимоотношения смешивается (суммируется) с предыдущим числом - попросту увеличивается баланс. Как правило в таких случаях каждое действие изменения баланса (смешивание или отмежевание) имеет уникальный номер в ряду совокупности таких же действий.

### Виды взаимоотношений по определенности обязанного лица
**Частный** - когда обязанное по данному взаимоотношению лицо четко определено. Например частные деньги, национальная валюта, где эмитент определен.

**Общественный** - когда обязанное по данному взаимоотношению лицо не определено и им в каждый момент времени может выступать разные лица, на перед не определенные. Например общественные цифровые права, такие как биткоин. Обязанными по биткоину являются майнеры, которые обязуются включать ваши транзакции в блоки которые они собирают. И так как наперед не известно лицо - майнер, который исполнит ваше право и так как их неопределенное число, то биткоин - это общественный вид взаимоотношений.

### Применения видов представления взаимоотношений к написанию законов

Законы по взаимоотношениям граждан должны в большей степени регулировать и быть применимы к сути этих взаимоотношений, а не к виду представления этих взаимоотношений или к виду их свершения.

Например покупка товара - это суть взаимоотношений.  Но виды его могут быть разные: - можно очно купить в магазине, а можно заказать по телефону, - суть взаимоотношений людей будет одинаковая - покупка, а вид представления - разный: очный и заочный.

Договора (как частное от взаимоотношений) могут быть также разных видов представления - на словах (устные), на бумаге (письменные), в электронном виде (емайл с текстом) в цифровом виде (блокчейн-запись) - регулирование законом в этом случае должно происходить по сути договора, а не по его виду.

Обычно в законы вставляются расширяющие поправки на виды представления взаимоотношений и этого достаточно. Ярким примером стали поправки в ст 141 ГК РФ куда добавили новый вид представления обязательств - “Цифровое право”. Эти поправки ввели в действие все остальные законы применительно к новому виду представления взаимоотношений. В результате регулирование цифровых прав автоматически запустилось без надобности переделывать массу законов или создавать новые. Например, сразу были отрегулированы выпуск цифровых ценных бумаг и легализация и отмывание незаконных доходов применительно к цифровым правам и даже стали отрегулированы цифровые голосования.

### Резюме по предлагаемым поправкам применительно к видам представления взаимоотношений
Таким образом, отдельные законы о взаимоотношениях в цифровом виде представляются избыточными. Необходимо лишь сделать поправки расширяющие на этот вид представления в уже существующие законы, регулирующие конкретную суть взаимоотношений - например:  
-   закон «Об информации, информационных технологиях и о защите информации» дополнить новым видом цифровых систем, работающих по технологии блокчейн и поддерживающих обращение прав на предъявителя,  
-   закон 39-ФЗ «О рынке ценных бумаг» дополнить новым видом цифровых ценных бумаг.  
- и т.д.

Еще пример. В законе “О рынке ценных бумаг” есть понятие “неквалифицированный инвестор”, к которому применены ограничения на покупку ценных бумаг, - так какая разница какого вида представления ценную бумагу он будет покупать? Бумажную, электронную или цифровую? Главное на какую сумму и с какими обязательствами. Ограничения на все виды должны быть одинаковые.

Нет смысла дублировать действия и ограничения вписывая везде новые пункты законов, созданные по сути взаимоотношений применяя их к новому виду представления этих взаимоотношений. Предлагаю делать обобщающие по видам представления взаимоотношений законы, в которых виды представления взаимоотношений уточнять в разделе Понятий конкретного Закона. И при появлении в нашем мире новых видов представления и свершения, просто расширять раздел Понятия новым пунктом понятия, не переписывая при этом весь закон.
 
**В связи с выше изложенным предлагается ввести эти все виды представления взаимоотношений в определения ГК и ссылаться на них в остальных законах.** Это упростит создание понятий в других законах и уменьшит дублирование в них. Предлагаю не только обсуждаемые здесь поправки, но и все законы переписать отталкиваясь от этого принципа. 

Это упростит законы и уменьшит нагрузку на всю экономику страны снизив затраты на юристов, адвокатов, налоговиков, силовиков и суды. Закон написанный не по этому принципу - низкокачественный закон.

#### Пример низкокачественных поправок

В закон “О рынке ценных бумаг”. Хотят добавить:

**Статья 291. Реклама цифровых финансовых активов.**

И там описаны новые ограничения. А что реклама других видов представления ценных бумаг (бумажных и электронных) по другому должна быть ограничена? И может включать в себя всякие небылицы? Не проще оставить общее правило для всех “финансовых активов” любых видов представления и сущности одинаковым? В этом случае финансовый актив делается частью понятия Ценная Бумага и регулируется законом "О рынке ценных бумаг" - и там уже все написано, нужно лишь расширить список видов представления ценных бумаг на "цифровые ценные бумаги".

### Поставщики безналичных услуг
Предложение сделать так же отдельный "Закон о поставщиках безналичных услуг" - так как все банки, биржи, брокеры, депозитарии ценных бумаг, операторы цифровых систем и т.д. по сути оперируют безналичными средствами и имеют общий порядок взаимоотношений с клиентами и одинаковую ответственность. И поэтому должны примерно одинаково регулироваться. 

Причем основным критерием регулирования в этом случае должен стать объем взятых в управление средств, выраженных в рублях. Ведь пострадавшему гражданину не важно какая организация нанесла ему ущерб - лопнувший банк или разорившаяся брокерская контора или регистратор акций или оператор цифровых систем и т.д. - ему важно какую сумму он потерял. В связи с чем регулирование разбить на разные уровни, зависящие от общей совокупности обязательств, выраженных в единицах МРОТ. Например если банк набрал обязательств на 10 млн МРОТ - то одно регулирование, а если банк небольшой - с обязательствами на 10 тыс МРОТ, то может его и регулировать не стоит?

Например, можно задать ограничение, что  лицо - поставщик безналичных услуг обязано иметь размер собственных средств не мене чем некий процент от общего объема хранимых у себя средств клиентов. Сюда подходит и готовящийся закон об операторах (хранилищах) цифровых документов - ведь каждый документ что-то стоит. Так же и Удостоверяющие Центры для квалифицированных подписей - хранят сертификаты подписей.

Так же и к операторам цифровых систем - если в цифровой среде крутится цифровых прав на общую сумму 10 млн МРОТ, то такая система должна быть жестко зарегулирована, и наоборот, если на блокчейн-платформе какой-то школы или института вращается цифровых прав всего на 1 тыс МРОТ, то и регулирования не нужно.

## Обобщающий Уголовный Кодекс
Уголовный Кодекс направлен на наказание уже свершенных деяний, которые уже нанесли вред имуществу, здоровью или жизни, а так же доброму имени (ущерб) пострадавшего лица.

В соответствии с мыслями выше есть предложение переделать уголовный кодекс, так чтобы его статьи были написаны по **обобщенной сути** деяний и величине и **тяжести нанесения ущерба**, а не по виду деяния.

Например какая разница для потерпевшего как ему нанесли ущерб - с помощью цифровой платформы в виде цифровых активов или в виде криптовалюты или на обычном рынке обычными бумажными рублями или с помощью обычного бумажного договора? Важно какую сумму он потерял. Например, если это ущерб в совокупности до 10 МРОТ, - то одно наказание нарушителю, если до 100 МРОТ - другое, а если организованной группой лиц, - то умножаем на отягощающий коэффициент, например 1,5.

Тогда множество статей УК сократится до нескольких таблиц:

-   Основная таблица содержит размеры наказаний для заданных диапазонов ущерба по имуществу, выраженных в МРОТ. Здесь же ущерб и по тяжести увечий здоровью и жизни.    
-   Дополнительные таблицы: отягощающие и смягчающие коэффициенты к наказаниям - для видов преступления (например, это кража или грабеж), состояния наказуемого (например в нетрезвом виде), возраста пострадавшего (например ребенок или взрослый), числа рецидивов и вида организации участников (например группа лиц по сговору или толпа хаотическая)

Кстати юристам и адвокатам предлагаю совместно сделать авторский УК на этих принципах, а результаты труда и авторство запечатлеть в блокчейн Erachain. Площадку для учета правок можно использовать GitLab - это отличный инструмент учета версий и правок.

## Административный Кодекс

Этот кодекс направлен на предупреждение деяний, а значит тут как правило еще нет ущерба или он незначительный. Поэтому, к сожалению, тут всё ещё остается большое поле для творчества и раздувания объема статей.

Например граждане собрали демонстрацию без разрешения администрации - и появился высокая вероятность появления беспорядков с нанесением ущерба. И хоть беспорядков и не будет - но административное наказание, за создание высокой вероятности их, обязано быть.

Однако, как сказано выше, нужно применить обобщающие к видам деяний и ввести таблицы увеличивающих коэффициентов по:  
-   число рецидивов в течении года      
-   группой лиц или в одиночку      
-   намеренно или нет  

Это также упростит жизнь гражданам и уменьшит затраты на судебные разбирательства.

## Замечания по проекту закона "О  цифровых финансовых активах и о внесении изменений в отдельные законодательные акты Российской Федерации (О цифровых финансовых  активах)"

В первую очередь хочется отметить что данный проект полностью запрещает ведение деятельности в школах и институтах по технологии блокчейн даже в целях игры - ведь по сути обязательства возникают, например при создании бонусов, наград, мелких поощрений в виде обеда в школьной столовой и т.д. И как сказано выше, видится более правильным отказаться от этого закона ввиду его запретительского характера для цифровизации экономики, а вместо него ввести закон "О цифровых системах прав на предъявителя". Так как цифровые права "по поручению" (централизованный системы) уже все отрегулированы, а новая технология "блокчейн" как раз организуют обращение цифровых прав на предъявителя.

Но все же ниже даны замечания по предложенному проект к третьему чтению в Думу.

**Статья 0.** В связи с новым определение цифровых прав, обращающихся на блокчейн", внести в часть первую Гражданского кодекса Российской Федерации (Собрание законодательства Российской Федерации, 1994, N 32, ст. 3301; 2004, N 27, ст. 2711; 2005, N 1, ст. 39; 2006, N 23, ст. 2380; N 50, ст. 5279; N 52, ст. 5497; 2011, N 15, ст. 2038; 2013, N 19, ст. 2327; N 27, ст. 3434; 2014, N 19, ст. 2304; 2015, N 10, ст. 1412; N 29, ст. 4342; 2016, N 27, ст. 4248; 2017, N 14, ст. 1998; 2018, N 22, ст. 3040) следующие изменения:

пункт 1 статьи 141.1  главы 6 заменить следующим содержанием:

**"1. Цифровыми правами признаются обязательственные и иные права, выпуск и оборот которых осуществляется по правилами информационной системы и осуществляется без обращения к заранее установленному третьему лицу и которые являются правом на предъявителя, а третьи лица ими не распоряжаются."**

**Пояснения**
Почему нельзя включать в определение "*названные в законе*" - это значит что данное определение не первично и отсылает еще к какому-то закону. Таким образом это определение вообще не рабочее. Но нам нужно чтобы это было первичное определение без отсылок на другие законы. Наоборот другие законы должны ссылаться сюда на ГК.

Еще, дело в том, что все таки "третье лицо" в блокчейн-среде есть - это тот, кто собирает блоки (майнер или форжер). Однако он явно не установлен и с ним договор об обслуживании не заключался. Так же все права в таких системах являются правами на предъявителя (наличные).


**Статья 1. Предмет регулирования и сфера действия настоящего Федерального  закона**

*часть 2. Цифровыми финансовыми активами признаются цифровые права, включающие денежные требования, возможность осуществления прав по эмиссионным ценным бумагам, права участия в капитале непубличного акционерного общества, право требовать передачи эмиссионных ценных бумаг, которые закреплены в решении о выпуске цифровых финансовых активов в порядке, установленном настоящим Федеральным законом, выпуск, учет и обращение которых возможны только путем внесения (изменения) записей в  информационной системе на основе распределенного реестра, а также в иных информационных системах.*

**Заменить на:**
**часть 2. Цифровыми финансовыми активами признаются цифровые права согласно статьи 141.1 Гражданского Кодекса РФ, обязательством по которым являются денежные права, эмиссионные ценные бумаги и право участия в капитале непубличного акционерного общества**

**Пояснения.**
Понятие "цифровые права" уже дано в ГК ст. 141.1. Это обобщающее понятие..

На самом деле крипто-активы, криптовалюты и и другие цифровые права на блокчейн - это наличные цифровые права. Так как они находятся в наличии у самого собственника. А третьи лица ими не распоряжаются.

Предложение вообще убрать новое понятие и оставить только Цифровые Права и Наличные Цифровые Права. Однако в связи с тем что далее идут предписание третьим лицам (операторам) блокировать и изымать цифровые права - цифровая система вырождается в централизованную и свойство "наличный" у цифровых прав исчезает.

----------

**Статья 1. Предмет регулирования и сфера действия настоящего Федерального  закона**

*часть 3. Выпуск, учет и обращение эмиссионных ценных бумаг, возможность осуществления прав по которым удостоверяется цифровыми финансовыми активами, а также акций непубличного акционерного общества, осуществляющего выпуск цифровых финансовых активов, удостоверяющих права участия в капитале этого непубличного акционерного общества  (далее - акции непубличного акционерного общества, выпущенные в  виде цифровых  финансовых активов), регулируются Федеральным законом от 22 апреля 1996 года  №39-ФЗ «О рынке ценных бумаг» с учетом особенностей, предусмотренных настоящим Федеральным законом.*

**Заменить на:**
**часть 3.  Цифровые права, обязанность по которым имеет все признаки эмиссионной ценной бумаги, определение которой дано в пункт 1 части 1 статьи 2 39-ФЗ "О рынке ценных бумаг", признаются цифровыми эмиссионными ценными бумагами и в приоритете регулируются Федеральным законом от 22 апреля 1996 года  №39-ФЗ «О рынке ценных бумаг» с учетом особенностей, предусмотренных настоящим Федеральным законом.**

**Дополнение.**
Представляется более рациональным дополнение именно понятий в уже существующих законах, а не создание нового отдельного закона, который дублирует по сути существующие. При этом у закона "О рынке ценных бумаг" более высокий приоритет в регулировании, а остальное в текущем законе должно быть прописано.
Так уже есть закон регулирующие оборот эмиссионных ценных бумаг, можно сделать правки в него:
([https://github.com/icreator/DUMA-2016-06-02/blob/master/SEC_RF.md](https://github.com/icreator/DUMA-2016-06-02/blob/master/SEC_RF.md))

-----------

**Статья 1. Предмет регулирования и сфера действия настоящего Федерального  закона**

*часть 4. В информационных системах, в рамках которых осуществляется выпуск цифровых финансовых активов, могут осуществляться с разрешения Банка России выпуск и использование в целях организации обращения цифровых финансовых активов  или  совершения  иных сделок, связанных с обращением цифровых финансовых активов, совокупности электронных данных (цифрового кода или обозначения), полученных по правилам таких информационных систем и не относящихся к цифровым финансовым активам (далее - цифровые операционные знаки). Банк России вправе определить случаи осуществления выпуска и использования цифровых операционных знаков, а также устанавливает порядок осуществления выпуска и использования цифровых операционных знаков.  Выпуск  и использование цифровых операционных знаков в соответствии с настоящей частью не рассматривается в качестве выпуска и оборота цифровой  валюты.*

**Заменить на:**
**часть 4. В информационных системах, в рамках которых осуществляется выпуск цифровых финансовых активов, могут осуществляться с разрешения Банка России выпуск и использование в целях организации обращения цифровых финансовых активов  или  совершения  иных сделок, связанных с обращением цифровых финансовых активов, цифровых прав, полученных по правилам таких информационных систем, единственная обязанность по которым задана правилами работы информационной системы, в которой они существуют, и по которым нет единого обязанного лица и не относящихся к цифровым финансовым активам (далее - цифровые операционные знаки). Банк России вправе определить случаи осуществления выпуска и использования цифровых операционных знаков, а также устанавливает порядок осуществления выпуска и использования цифровых операционных знаков.  Выпуск  и использование цифровых операционных знаков в соответствии с настоящей частью не рассматривается в качестве выпуска и оборота цифровой  валюты.**

**Пояснения**
Так как данная часть полностью продублирована в законе "О цифровой валюте" (см. ниже). А определение "цифровые операционные знаки" полностью совпадает с определением "Цифровая Валюта", в связи с чем создается двузначность трактования законов.

Вдобавок, уже есть такие понятия как:  
-  государственная (национальная валюта) - это валюта по которой обязуется государство или их содружество,
-  частная валюта - это валюта по которой обязуется частное и конкретное лицо,
-  общественная валюта - это новый тип валют, по которым нет конкретного обязанного, а все обязательства что она дает заданы правилами поведения в информационной системе, где они существуют и такие обязательства принимаются к себе неопределенным кругом лиц (операторов и участников сети) как общественный договор.

---------------------

**Статья 1. Предмет регулирования и сфера действия настоящего Федерального  закона**

*часть 5 К  правоотношениям, возникающим при выпуске, учете и обращении цифровых финансовых активов в соответствии с настоящим  Федеральным законом, в том числе  с участием иностранных лиц, применяется российское право.*

**Исключить**
Так как это общая норма всех законов в РФ, разве не так?

---------------------

**Статья 1. Предмет регулирования и сфера действия настоящего Федерального  закона**

*часть 6 В информационных системах, в рамках которых осуществляется выпуск цифровых финансовых активов, также может осуществляться выпуск цифровых прав, включающих одновременно цифровые финансовые активы и иные цифровые права. При этом выпуск, учет и обращение цифровых прав,  включающих одновременно  цифровые финансовые активы и иные цифровые права, осуществляются в соответствии с требованиями настоящего Федерального закона к выпуску, учету и обращению цифровых финансовых  активов.*

**Исключить**
Если сущность содержит признаки цифрового актива, то уже без разницы что она еще содержит - она и так будет регулироваться этим законом, и в дополнение получит еще ограничения от другого закона - это должна быть общая практика применения ограничений из разных законов если некая сущность содержит совокупность признаков разных подсущностей - то и ограничения из разных законов по каждой подсущности - суммируются.

----------------

**Статья 1. Предмет регулирования и сфера действия настоящего Федерального  закона**

части 7, 8, 9

**Исключить**
И перенести их в 149-ФЗ «Об информации, информационных технологиях и о защите информации». Сделать там более полное определение блокчейн системы и узлов ее и участников: лиц и операторов.

Далее по ходу текста закона все требования к информационной системе и ее операторам перенести в 149-ФЗ «Об информации, информационных технологиях и о защите информации» и упорядочить их там. И сделать отсылку к нему в статье 2 - где даются определения цифровым активами цифровым системам в которых они существуют.

Далее по ходу текста закона все ограничения и требования по существованию (выпуску и обороту) цифровых активов перенести в виде поправок в 39-ФЗ "О рынке ценных бумаг" - им там место и там уже 90% всего что тут написано есть. Будет меньше путаницы и дублирования законов.

Все что не подходит под ценные бумаги и так определено в других законах И ГК.

Либо переделать данный закон под закон "Об информационных системах для оборота наличных цифровых прав". Так как безналичное обращение - это все централизованные системы и они уже в законах других прописаны (Операторы ценных бумаг, банки, биржи и т.д.)

------------------

**Статья  2.  Выпуск цифровых финансовых  активов**  


----------------------

**Статья  3. Решение о выпуске цифровых финансовых  активов**  

часть 1. Решение о выпуске цифровых финансовых активов должно содержать:

4) количество выпускаемых цифровых финансовых  активов  и  (или) указание суммы денежных средств, которые необходимо передать в оплату выпускаемых цифровых финансовых  активов, и  (или) количество иных цифровых финансовых активов, которые необходимо передать, в том числе с  использованием цифровых операционных знаков, в качестве встречного предоставления за  выпускаемые цифровые финансовые активы, по достижении которых выпуск цифровых финансовых активов  прекращается;

**Заменить на**

4) количество выпускаемых цифровых финансовых  активов  и  (или) указание суммы денежных средств, которые необходимо передать в оплату выпускаемых цифровых финансовых  активов, и  (или) количество иных цифровых финансовых активов, которые необходимо передать, в том числе с  использованием цифровых операционных знаков, в качестве встречного предоставления за  выпускаемые цифровые финансовые активы, по достижении которых выпуск цифровых финансовых активов  прекращается **или указание на то что данный актив не ограничен в выпуске по количеству**;

**Пояснения**
Дело в том что есть активы у которых заранее не задано количество выпуска. Например мы точно не знаем сколько завод ХХХ выпустит денежных требований УУУ за 10 лет.

------------

**Статья  3. Решение о выпуске цифровых финансовых  активов**  

часть 1. Решение о выпуске цифровых финансовых активов должно содержать:

5) условия, при наступлении которых выпуск цифровых финансовых активов признается состоявшимся  (завершенным);

6) цену приобретения цифровых финансовых активов при их выпуске или порядок ее определения (при оплате  выпускаемых цифровых финансовых активов денежными средствами) и (или) количество иных цифровых  финансовых  активов,  которые  необходимо передать, в  том числе с  использованием цифровых  операционных знаков, для приобретения цифровых финансовых активов при  их выпуске, или  порядок его определения  (при оплате выпускаемых цифровых финансовых активов путем передачи иных цифровых финансовых активов, в том числе с использованием цифровых операционных знаков, в качестве встречного  предоставления);

**Исключить**

**Пояснения**
Дело в том что есть активы у которых нет события - просто общее денежное требование,
И нет конкретного указания на что эти активы будут меняться - они ведь могут на бирже меняться на что угодно и по любой цене. Важно указать начальную стоимость (номинальную стоимость). Эти пункты данной части есть "желательные", но не обязательные.


---------------------

**Статья  3. Решение о выпуске цифровых финансовых  активов**  

часть 1. Решение о выпуске цифровых финансовых активов должно содержать:

8) способ оплаты выпускаемых цифровых финансовых активов (оплата  денежными средствами и (или) передача иных цифровых финансовых активов, в том числе с использованием цифровых операционных знаков, в качестве встречного предоставления);

**Исключить**

**Пояснения**
Этот пункт есть "желательный", но не обязательный, так как способов оплаты может быть неограниченное число.

----------------

**Статья  3. Решение о выпуске цифровых финансовых  активов**  

часть 4. Решение о выпуске цифровых финансовых активов составляется в электронной форме и должно быть подписано усиленной квалифицированной электронной подписью индивидуального предпринимателя, выпускающего цифровые финансовые активы, или лица, осуществляющего функции единоличного исполнительного органа юридического лица, выпускающего цифровые финансовые  активы.

**Заменить на**

**часть 4. Решение о выпуске цифровых финансовых активов составляется в электронной форме и должно быть подписано усиленной электронной подписью, являющейся равнозначной собственноручной подписи в соответствии с частью 2 статьи 6 ФЗ-63 "Об электронной подписи" , индивидуального предпринимателя, выпускающего цифровые финансовые активы, или лица, осуществляющего функции единоличного исполнительного органа юридического лица, выпускающего цифровые финансовые  активы.**

**Пояснения**  

Дело в том что в блокчейн-средах используются усиленные неквалифицированные подписи. Однако при должном удостоверении её владельца полностью соблюдается юридическая принадлежность подписанта к конкретному лицу и замена .
А если орган управления не единоличный? Можно же поставить несколько подписей.

---------------------

**Статья  4.  Учет и обращение цифровых финансовых  активов**  

По сути дублируют закон о ценных бумагах и если там чего-то нет, то это нужно внести туда, а здесь сделать отсылки на закон о ценных бумагах.
Например часть 9 статьи 4 - про неквалифицированных инвесторах - все это должно быть в законе о ценных бумагах.

------------

**Статья  5. Оператор информационной системы, в рамках  которой осуществляется выпуск цифровых финансовых активов** (стр.51-77)

По сути дублируют закон о ценных бумагах и закон об информационных системах. Хотелось бы сделать отсылки на нормы соответствующие в тех законах с добавлением сюда отличий от них.
Это самая большая статья - именно по этому этот закон по сути

--------------

**Статья 6. Ведение оператором информационной системы, в  рамках которой осуществляется выпуск цифровых финансовых активов, реестра пользователей информационной  системы** (стр.77)


--------------

**Статья 7. Ответственность оператора  информационной  системы, в рамках которой  осуществляется выпуск цифровых финансовых  активов**

---------------

**Статья  8. Оператор обмена цифровых финансовых  активов** (стр.80-99)

Еще одна большая статья.

---------------

**Статья 9. Особенности выпуска и размещения цифровых финансовых активов, удостоверяющих возможность осуществления прав по эмиссионным ценным бумагам, право требовать передачи эмиссионных ценных  бумаг** (стр.99)

По сути опять дублируется из закона "О ценных бумагах". Предлагается сделать отсылки к тем законам тем более что они уже с деланы в Статье 2

----------------

**Статья 10. Особенности выпуска и обращения цифровых финансовых активов, удостоверяющих права участия в капитале акционерного  общества** (стр.104)


------------------

**Статья 11. О внесении изменений  в Федеральный закон  от  26 декабря 1995 года № 208-ФЗ «Об акционерных обществах»** (стр.107)

Абзац второй части 1 статьи 25 Федерального закона от 26 декабря 1995 года№ 208-ФЗ «Об акционерных обществах» (Собрание законодательства Российской Федерации, 1996, № 1, ст. 1; 2001, №  33,

ст. 3423;2006, № 31,ст. 3445; 2015, №  27, ст.  4001) дополнить абзацем в следующей  редакции:

«Акции непубличного общества  могут быть выпущены в виде цифровых финансовых активов с учетом особенностей и условий, определенных Федеральным законом «О цифровых финансовых активах и о внесении изменений в отдельные законодательные акты Российской Федерации.»

**Замечания**
Что не запрещено - то разрешено... После того как даны ограничения для информационной системы и операторов в ней в данном законе, то в законной информационной системе у законного оператора уже можно все цифровые права выпускать... По идее нужно дать только ограничения - что нельзя выпускать как цифровые права. А разрешать в законах - это плохая практика.

------------

**Статья 12. О внесении изменений в  Федеральный закон от 7 августа 2001 года № 115-ФЗ «О противодействии легализации (отмыванию) доходов, полученных преступным путем, и финансированию  терроризма»** (стр.108)

Внести в  Федеральный закон от 7  августа 2001 года №  115-ФЗ

«О противодействии легализации (отмыванию) доходов, полученных преступным путем, и финансированию терроризма» (...)

следующие изменения:

1) часть первую статьи 5 дополнить абзацем следующего содержания:

«операторы информационных систем, в рамках которых осуществляется выпуск цифровых финансовых активов, и операторы обмена цифровых финансовых активов.»;

2) пункт 4 части 1 статьи 6 дополнить абзацем следующего содержания:

«операции с цифровыми финансовыми активами, а так же с цифровыми операционными знаками.»;

**Замечания**
а) Гораздо проще внести общее понятие - "**оператор обращения денежных и других ценностных средств**" - под который и ломбарды подойдут и операторы обмена цифровых ценностей. И только это определение дополнять в законе, а сами пункты закона применять к этому общему понятию и уже не исправлять.

б) тоже самое и к денежному имуществу, учет которого должен производиться - определить один раз как "**ценностное средство**" - имущество, которое преимущественно используется для оценки стоимости другого имущества и преимущественно используется для обмена. Список "ценностных средств" разрешить вести ЦБ и в законе везде писать про нега - сократив пункты закона до минимума.

Иначе такое множество правок приходится делать в существующие законы и путаница может произойти.

---------------

**Статья 13. О внесении изменений в Федеральный закон от 10 июля 2002 года № 86-ФЗ «О Центральном банке Российской Федерации (Банке  России)»**

Замечаний нет

----------------

**Статья 14. О внесении изменений в Федеральный закон от 13 марта 2006 года № 38-ФЗ «О рекламе»** (стр.115)

Федеральный закон от 13 марта 2006 года № 38-ФЗ «О рекламе» (...) дополнить статьей 291 следующего содержания:

«Статья  291. Реклама цифровых финансовых  активов...

**Замечания**
Все что тут написано должно содержаться в законе о Ценных Бумагах, а тут должна быть отсылка к нему. Вдобавок все эти ограничения действительны для любых прав и обязательств и отношений - не только представленных в цифровом виде - о чем уже было сказано выше.

------------

**Статья  15.  О  внесении изменения в  Федеральный закон «О национальной платежной системе»**

В  части 18 статьи 3  Федерального закона от 27 июня 2011  года

№ 161-ФЗ «О национальной платежной системе» (Собрание законодательства Российской Федерации, 2011, №  27,  ст.  3872; 2013,

№  52,  ст.  6968; 2014, №  19, ст. 2315, 2317; 2016, №  27,  ст.  4223;  2017, №  18,

ст. 2665; 2019, № 27, ст. 3538) слова «и (или) деятельность по управлению инвестиционными фондами, паевыми инвестиционными фондами  и негосударственными пенсионными фондами» заменить  словами

«, деятельность по управлению инвестиционными фондами, паевыми инвестиционными фондами и негосударственными пенсионными фондами, деятельность операторов информационных систем, в рамках которых осуществляется выпуск цифровых финансовых  активов,  и (или) деятельность операторов обмена цифровых финансовых  активов».

**Замечания**  

На самом деле все цифровые права, обращающиеся по технологии блокчейн, не являются электронными денежными средствами, так как у них нет обязанной стороны для их перечисления по поручению. При этом выпуск цифровых прав имеет право делать любое лицо - не только оператор цифровой системы. Например выпустить цифровой актив (цифровой вексель) может и физ.лицо. Предлагаю заменить на:

**«, деятельность по управлению инвестиционными фондами, паевыми инвестиционными фондами и негосударственными пенсионными фондами, деятельность по выпуску и обращению цифровых прав в информационных системах, в рамках которых осуществляется выпуск цифровых финансовых  активов,  и (или) деятельность операторов обмена цифровых финансовых  активов».**

---------------

**Статья 16. О внесении изменения в Федеральный закон от 7 мая 2013 года № 79-ФЗ «О запрете отдельным категориям лиц открывать и иметь счета (вклады), хранить наличные денежные средства и  ценности в иностранных банках, расположенных за пределами территории Российской Федерации, владеть и (или) пользоваться иностранными финансовыми  инструментами»**

Часть 2  статьи 1  Федерального  закона от 7  мая 2013 года № 79-ФЗ

«О  запрете отдельным категориям лиц открывать и иметь счета (вклады), хранить наличные денежные средства и ценности в иностранных банках, расположенных за пределами территории Российской Федерации, владеть и (или) пользоваться иностранными финансовыми инструментами» (Собрание законодательства Российской Федерации, 2013, № 1 9 ^ Ст. 2306; 2014,  №  52, ст. 7542; 2015,  № 48, ст. 6720) дополнить пунктом 7 следующего содержания:

«7) цифровые финансовые активы,  выпущенные в информационных системах, организованных на основании иностранного  права».

**Замечания**
А цифровая валюта? А цифровые операционные знаки? Предлагаю заменить на:

**«7) цифровые права,  выпущенные в информационных системах, организованных на основании иностранного  права».**


-------------

**Статья 17. О внесении  изменений в Федеральный закон от 2 августа 2019 года № 259-ФЗ «О привлечении инвестиций с использованием инвестиционных платформ и о внесении изменений в отдельные законодательные акты Российской  Федерации»** (стр.119)

Внести в  Федеральный закон от 2  августа 2019  года №  259-ФЗ «О привлечении инвестиций с  использованием инвестиционных платформ и о внесении изменений в отдельные законодательные акты Российской Федерации» (Собрание законодательства Российской Федерации, 2019, № 31, ст. 4418) следующие изменения:

 +1) в пункте 10 части 1 статьи 2 слова «в статье 8» заменить  словами

«в частях 1 и 3 статьи 8»;

+2) статью 5 дополнить пунктом 4 следующего  содержания:

«4) путем приобретения цифровых финансовых  активов.»;

+3) часть 2 статьи 6 дополнить словами: «или цифровых финансовых  активов»;

+4) в первом предложении части  5 статьи 7 слова «и (или) утилитарные цифровые права» заменить словами «, утилитарные цифровые права и (или) цифровые финансовые  активы»;

+5) статью 8 дополнить пунктами 13 и 14 следующего содержания:

«часть 13. Наряду с утилитарными цифровыми правами в инвестиционной платформе, отвечающей признакам, предусмотренным частью 5 статьи 11  настоящего Федерального закона, также могут приобретаться и отчуждаться цифровые финансовые активы , а также цифровые права, включающие одновременно утилитарные цифровые права и  цифровые финансовые активы. При этом выпуск, учет и обращение цифровых финансовых активов и  цифровых прав, включающих одновременно утилитарные цифровые права и цифровые финансовые активы, а также совершение сделок с ними осуществляются в соответствии с требованиями Федерального закона «О цифровых финансовых активах и о внесении изменений в отдельные законодательные акты Российской  Федерации».

часть 14. Сделки с утилитарными цифровыми правами, включая обмен утилитарных цифровых прав одного вида на утилитарные цифровые права другого вида,  а также сделки  купли-продажи утилитарных цифровых прав, осуществляются оператором обмена цифровых финансовых активов, действующим в соответствии с Федеральным законом «О цифровых финансовых активах и о внесении изменений в отдельные законодательные акты Российской Федерации», на основании правил обмена, утвержденных оператором  обмена цифровых финансовых активов в соответствии  с требованиями Федерального закона «О цифровых финансовых активах и о внесении изменений в отдельные законодательные акты Российской  Федерации».»;

+6) в части 2 статьи 10:

а) пункт 8 изложить в следующей редакции:

«...8) деятельность операторов обмена цифровых финансовых активов;»;

б) дополнить пунктами 9 и 10 следующего содержания:

«...9) деятельность операторов информационных систем, в рамках которых осуществляется выпуск цифровых финансовых  активов;

...10) иные виды деятельности финансовых организаций, если возможность такого совмещения предусмотрена федеральным законом.».

-----------------------------

**Дополнить закон статьей:**

**Статья 18. О внесении  изменений в Федеральный закон от 22 апреля 1996 года № 39-ФЗ «О рынке ценных бумаг»**

Внести в  Федеральный закон  от 22 апреля 1996 года № 39-ФЗ «О рынке ценных бумаг» следующие изменения:

**Статья 16.1. Общие положения об эмиссионных ценных бумагах**

часть 3. Российские эмитенты вправе размещать эмиссионные ценные бумаги за пределами Российской Федерации, в том числе посредством размещения в соответствии с иностранным правом ценных бумаг иностранных эмитентов, удостоверяющих права в отношении эмиссионных ценных бумаг российских эмитентов, только по разрешению Банка России.

**Замечания.**
Цифровые права могут вращаться на зарубежных узлах, поэтому нет смысла их запрещать, и чем больше будет за рубежом их вращается, тем больше инвестиций получит экономика РФ. Поэтому надо всячески разрешать это. Предлагается дополнить пункт:

**..., только по разрешению Банка России, за исключением размещения цифровых прав.**

-------------------------------

**Статья 16.1. Общие положения об эмиссионных ценных бумагах**

часть 4. Если иное не предусмотрено настоящей статьей, организация обращения эмиссионных ценных бумаг российского эмитента за пределами Российской Федерации, в том числе посредством размещения в соответствии с иностранным правом ценных бумаг иностранных эмитентов, удостоверяющих права в отношении эмиссионных ценных бумаг российских эмитентов, допускается только по разрешению Банка России.

**Замечания.**
Данная норма запрещает бизнесу из РФ выходить на международный рынок и предоставлять туда свои услуги. Цифровые права могут вращаться на зарубежных узлах, поэтому нет смысла их запрещать, и чем больше будет за рубежом их вращается, тем больше заработает и получит инвестиций экономика РФ. Поэтому надо всячески разрешать это. Предлагается дополнить часть:

**..., только по разрешению Банка России, за исключением организация обращения цифровых прав.**

-----------------------------

**Дополнить закон статьей:**

**Статья 19. О внесении  изменений в постановление Правительства Российской Федерации от 16 апреля 2012 г. N 313 «ПОЛОЖЕНИЕ О ЛИЦЕНЗИРОВАНИИ ДЕЯТЕЛЬНОСТИ ПО РАЗРАБОТКЕ, ПРОИЗВОДСТВУ, РАСПРОСТРАНЕНИЮ ШИФРОВАЛЬНЫХ(КРИПТОГРАФИЧЕСКИХ) СРЕДСТВ, ИНФОРМАЦИОННЫХ СИСТЕМ И ТЕЛЕКОММУНИКАЦИОННЫХ СИСТЕМ, ЗАЩИЩЕННЫХ С ИСПОЛЬЗОВАНИЕМ ШИФРОВАЛЬНЫХ (КРИПТОГРАФИЧЕСКИХ) СРЕДСТВ, ВЫПОЛНЕНИЮ РАБОТ, ОКАЗАНИЮ УСЛУГ В ОБЛАСТИ ШИФРОВАНИЯ ИНФОРМАЦИИ, ТЕХНИЧЕСКОМУ ОБСЛУЖИВАНИЮ ШИФРОВАЛЬНЫХ (КРИПТОГРАФИЧЕСКИХ) СРЕДСТВ, ИНФОРМАЦИОННЫХ СИСТЕМ И ТЕЛЕКОММУНИКАЦИОННЫХ СИСТЕМ, ЗАЩИЩЕННЫХ С ИСПОЛЬЗОВАНИЕМ ШИФРОВАЛЬНЫХ (КРИПТОГРАФИЧЕСКИХ) СРЕДСТВ (ЗА ИСКЛЮЧЕНИЕМ СЛУЧАЯ, ЕСЛИ ТЕХНИЧЕСКОЕ ОБСЛУЖИВАНИЕ ШИФРОВАЛЬНЫХ (КРИПТОГРАФИЧЕСКИХ) СРЕДСТВ, ИНФОРМАЦИОННЫХ СИСТЕМ И ТЕЛЕКОММУНИКАЦИОННЫХ СИСТЕМ, ЗАЩИЩЕННЫХ С ИСПОЛЬЗОВАНИЕМ ШИФРОВАЛЬНЫХ (КРИПТОГРАФИЧЕСКИХ) СРЕДСТВ, ОСУЩЕСТВЛЯЕТСЯ ДЛЯ ОБЕСПЕЧЕНИЯ СОБСТВЕННЫХ НУЖД ЮРИДИЧЕСКОГО ЛИЦА ИЛИ ИНДИВИДУАЛЬНОГО ПРЕДПРИНИМАТЕЛЯ)»**

**ВАРИАНТ А**

Дополнить пункт 3 постановления Правительства Российской Федерации от 16 апреля 2012 г. N 313 «ПОЛОЖЕНИЕ О ЛИЦЕНЗИРОВАНИИ ДЕЯТЕЛЬНОСТИ ПО РАЗРАБОТКЕ, ПРОИЗВОДСТВУ, РАСПРОСТРАНЕНИЮ ШИФРОВАЛЬНЫХ(КРИПТОГРАФИЧЕСКИХ) СРЕДСТВ, ИНФОРМАЦИОННЫХ СИСТЕМ И ТЕЛЕКОММУНИКАЦИОННЫХ СИСТЕМ, ЗАЩИЩЕННЫХ С ИСПОЛЬЗОВАНИЕМ ШИФРОВАЛЬНЫХ (КРИПТОГРАФИЧЕСКИХ) СРЕДСТВ, ВЫПОЛНЕНИЮ РАБОТ, ОКАЗАНИЮ УСЛУГ В ОБЛАСТИ ШИФРОВАНИЯ ИНФОРМАЦИИ, ТЕХНИЧЕСКОМУ ОБСЛУЖИВАНИЮ ШИФРОВАЛЬНЫХ (КРИПТОГРАФИЧЕСКИХ) СРЕДСТВ, ИНФОРМАЦИОННЫХ СИСТЕМ И ТЕЛЕКОММУНИКАЦИОННЫХ СИСТЕМ, ЗАЩИЩЕННЫХ С ИСПОЛЬЗОВАНИЕМ ШИФРОВАЛЬНЫХ (КРИПТОГРАФИЧЕСКИХ) СРЕДСТВ (ЗА ИСКЛЮЧЕНИЕМ СЛУЧАЯ, ЕСЛИ ТЕХНИЧЕСКОЕ ОБСЛУЖИВАНИЕ ШИФРОВАЛЬНЫХ (КРИПТОГРАФИЧЕСКИХ) СРЕДСТВ, ИНФОРМАЦИОННЫХ СИСТЕМ И ТЕЛЕКОММУНИКАЦИОННЫХ СИСТЕМ, ЗАЩИЩЕННЫХ С ИСПОЛЬЗОВАНИЕМ ШИФРОВАЛЬНЫХ (КРИПТОГРАФИЧЕСКИХ) СРЕДСТВ, ОСУЩЕСТВЛЯЕТСЯ ДЛЯ ОБЕСПЕЧЕНИЯ СОБСТВЕННЫХ НУЖД ЮРИДИЧЕСКОГО ЛИЦА ИЛИ ИНДИВИДУАЛЬНОГО ПРЕДПРИНИМАТЕЛЯ)» следующим подпунктами:

н) средства усиленной неквалифицированной электронной подписи и защищенные с их использованием информационные системы и телекоммуникационные системы, распространяющиеся свободно в некоммерческих целях или код которых распространяется в открытом виде.

п) средства шифрования и защищенные с их использованием информационные системы и телекоммуникационные системы, распространяющиеся свободно в некоммерческих целях или код которых распространяется в открытом виде.

**Замечания**
Если не добавить эти подпункты, то все публичные блокчейн системы, и техподдержка по ним будут по сути вне закона и на них нельзя будет заработать мелкому и среднему бизнесу из РФ. Так же по сути учебные блокчейн системы тоже под запретом. Либо необходимо выдавать лицензии на такие системы и техподдержку по ним в упрощенном режиме

**ВАРИАНТ Б (предпочтительный)**

Внести следующие изменения в постановление Правительства Российской Федерации от 16 апреля 2012 г. N 313 «ПОЛОЖЕНИЕ О ЛИЦЕНЗИРОВАНИИ ДЕЯТЕЛЬНОСТИ ПО РАЗРАБОТКЕ, ПРОИЗВОДСТВУ, РАСПРОСТРАНЕНИЮ ШИФРОВАЛЬНЫХ(КРИПТОГРАФИЧЕСКИХ) СРЕДСТВ, ИНФОРМАЦИОННЫХ СИСТЕМ И ТЕЛЕКОММУНИКАЦИОННЫХ СИСТЕМ, ЗАЩИЩЕННЫХ С ИСПОЛЬЗОВАНИЕМ ШИФРОВАЛЬНЫХ (КРИПТОГРАФИЧЕСКИХ) СРЕДСТВ, ВЫПОЛНЕНИЮ РАБОТ, ОКАЗАНИЮ УСЛУГ В ОБЛАСТИ ШИФРОВАНИЯ ИНФОРМАЦИИ, ТЕХНИЧЕСКОМУ ОБСЛУЖИВАНИЮ ШИФРОВАЛЬНЫХ (КРИПТОГРАФИЧЕСКИХ) СРЕДСТВ, ИНФОРМАЦИОННЫХ СИСТЕМ И ТЕЛЕКОММУНИКАЦИОННЫХ СИСТЕМ, ЗАЩИЩЕННЫХ С ИСПОЛЬЗОВАНИЕМ ШИФРОВАЛЬНЫХ (КРИПТОГРАФИЧЕСКИХ) СРЕДСТВ (ЗА ИСКЛЮЧЕНИЕМ СЛУЧАЯ, ЕСЛИ ТЕХНИЧЕСКОЕ ОБСЛУЖИВАНИЕ ШИФРОВАЛЬНЫХ (КРИПТОГРАФИЧЕСКИХ) СРЕДСТВ, ИНФОРМАЦИОННЫХ СИСТЕМ И ТЕЛЕКОММУНИКАЦИОННЫХ СИСТЕМ, ЗАЩИЩЕННЫХ С ИСПОЛЬЗОВАНИЕМ ШИФРОВАЛЬНЫХ (КРИПТОГРАФИЧЕСКИХ) СРЕДСТВ, ОСУЩЕСТВЛЯЕТСЯ ДЛЯ ОБЕСПЕЧЕНИЯ СОБСТВЕННЫХ НУЖД ЮРИДИЧЕСКОГО ЛИЦА ИЛИ ИНДИВИДУАЛЬНОГО ПРЕДПРИНИМАТЕЛЯ)»:

пункт 1. Заменить подпункт в) пункта 2 на

"в) средства усиленной квалифицированной электронной подписи;"

пункт 2. Дополнить пункт 3 подпунктом:

н) средства шифрования и защищенные с их использованием информационные системы и телекоммуникационные системы, распространяющиеся свободно в некоммерческих целях или код которых распространяется в открытом виде.

**Замечания**
Этот вариант представляется более правильным так как освобождает от лицензирования все простые и неквалифицированные средства электронных подписей, как раз которые и используются на сайтах многих компаний и в блокчейн платформах.

-------------------------------

# О законе “О Цифровой Валюте”

Новый закон «**О цифровой валюте и о внесении изменений в отдельные законодательные акты Российской Федерации**» (2020-05) имеет самую главную норму - это понятие цифровой валюты - это как формула изобретения, именно она защищается в патенте на изобретение. Если по этому определению ваши взаимоотношения не подходят, значит этот закон не применим к вам и уже не страшен. Поэтому разберем это понятие более подробно.

**Статья 1. Предмет регулирования настоящего Федерального закона**  

*часть 2. Цифровой валютой признается совокупность электронных данных (цифрового кода или обозначения), содержащихся в информационной системе, которые предлагаются и (или) принимаются в качестве средства платежа, не являющегося официальной денежной единицей Российской Федерации, денежной единицей иностранного государства и (или) международной денежной или расчетной единицей, и (или) в качестве инвестиций и в отношении которых отсутствует лицо, обязанное перед каждым обладателем таких электронных данных, за исключением оператора и (или) узлов информационной системы, обязанных только за обеспечение соответствия порядка выпуска этих электронных данных и осуществления в их отношении действий по внесению (изменению) записей в такой информационной системе ее правилам*

### Основной признак:

“*совокупность электронных данных (цифрового кода или обозначения), содержащихся в информационной системе*” - под него подходят все цифровые права и криптовалюты. Тут вопросов нет - это обобщающий признак цифровых сущностей вообще.


### Уточняющий признак 1:

“*которые предлагаются и (или) принимаются в качестве средства платежа*” - ну это на самом деле не уточняющий признак, так как любое игровое золото или например лайки в фейсбуке (голоса в ВК) подходят под эти признаки - ими можно оплачивать услуги и товары. Средство платежа - определение предлагаю взять отсюда [https://github.com/icreator/new_government_3000/blob/master/money-2020-05.md](https://github.com/icreator/new_government_3000/blob/master/money-2020-05.md) - как “средство обмена”

  
### Уточняющий признак 2:

“*средства платежа, не являющегося официальной денежной единицей Российской Федерации, денежной единицей иностранного государства и (или) международной денежной или расчетной единицей*” - вот это уже лучше. Причем “*международной денежной или расчетной единицей*” - имеется в виду что единица международная, и она может быть как денежная так и расчетная…

Определение “*международная денежная единица*” - не дано, но это видимо ЕВРО.

Определение “*международная расчетная единица*” не дано опять - это может быть бухгалтерская единица учета в бухгалтерской записи…

Предлагаю признак 2 записать так:

*… средства платежа, не имеющее иного вида существования, кроме цифрового*. - То есть если есть бумажная или электронная такая валюта, то и цифровая значит разрешена. Тогда разрешается цифровой рубль или цифровой юань - они существую в других видах существования.

### Уточняющий признак 3:

“*и (или) в качестве инвестиций* “ - тут фраза “*в качестве*” соотносит данную часть предложения к списку и мы получаем краткую фразу:

“*которые предлагаются и (или) принимаются в качестве средства платежа и инвестиций*” - этот признак опять ни о чем не говорит, так инвестициями сейчас в век цифровизации может являться абсолютно всё! Даже лайки в соц.сетях или игровое золото или услуга доставки грузов или обязательство продажи (поставки) нефти.

### Неоднозначность 1:

“*...и в отношении которых отсутствует лицо, обязанное перед каждым обладателем таких электронных данных*” - тут не понятно к какому списку нужно пристроить этот элемент списка - либо к “*инвестиций*”, либо к “*совокупность цифровых данных*”. Как вы заметили - падеж и число у этих слов (“*данных*” и “*инвестиций*”) одинаковое, поэтому данное уточнение от слова-местоимения “*которых*” по синтаксическим правилам подходит к обоим. Однако, если бы эта часть предложения относилась бы к “*инвестиций*”, то тут не было бы союза “*и*” и фраза была бы такой:

“*...инвестиций, в отношении которых отсутствует лицо, обязанное перед каждым обладателем таких электронных данных*”.

Таким образом мы принимаем что данное уточнение все же относится к “*электронным данным*”. Получаем:

“*совокупность электронных данных ... в отношении которых отсутствует лицо...*”

### Уточняющий признак 4:

“*совокупность электронных данных, содержащихся в информационной системе, которые предлагаются ... и в отношении которых отсутствует лицо, обязанное перед каждым обладателем таких электронных данных*” - это очень сильное уточнение которое как раз и дает ответ - что же такое криптовалюта.

Так, например, цифровое обязательство (право) поставить лайк или электронное внутриигровое золото или цифровой контракт поставки барреля нефти - они все имеют конкретное обязательство конкретного лица что-то сделать или поставить какой-то товар. А вот Биткоин или другие криптовалюты не имеют такого явного обязательства, кроме… обязательства внести данные в информационную систему (оплата комиссий) или иных обязательств связанных с работой данной информационной системы, например права собрать блок (POS).

Таким образом суть биткоина - это цифровой билет на “поезд блоков” - если блок пустой и контролер (майнер блока) не против, то он возьмет у вас “билет-биткоин” и примет вашу транзакцию на “поезд-блок”, иначе вы будете ждать следующего “поезда”. В этой связи криптовалюты это цифровые билеты (пропуска) которыми нужно оплатить внесение своих транзакций в блокчейн - а значит они все имеют “обязанность”, и вроде как не подпадают под эту формулировку “криптовалют”. Однако есть еще одно уточнение

### Уточняющий признак 5:

“*лицо..., за исключением оператора и (или) узлов информационной системы, обязанных только за обеспечение соответствия порядка выпуска этих электронных данных и осуществления в их отношении действий по внесению (изменению) записей в такой информационной системе ее правилам*”.

Во-первых, что за “*оператор информационной системы*” - майнер?

### Неоднозначность 3:

Во-вторых к чему относится “*в их отношении*” - кто их? Тут подходят варианты:

“*этих электронных данных*” - в отношении их?;

“*узлов информационной системы*” - в отношении их?;

“*перед каждым обладателем*” - в отношении их? Тут местоимение не подходит по числу.

Скорее всего тут список по словам “*обязанных только за обеспечение соответствия ... и осуществления ...*” - судя по однотипности формы образования слов, их падежа и числа. Но тогда к чему фраза “*... в их отношении …*”?

  

# Прения по понятию “криптовалюта”

Все что может блокчейн-система - это вносить записи по своим правилам и тогда в общем-то формулировка правильная. Хотя можно было бы и сократить до:

“*..., за исключением узлов (операторов) информационной системы, обязанных только за обеспечение соответствия порядка действий, по внесению (изменению) записей в такой информационной системе, ее правилам*”.

Кстати даже уточнение что у криптовалюты нет другого вида представления - не нужна, так как если любое государство решит полностью перейти на цифровую валюту убрав из оборота все остальные виды - но это государство будет иметь обязанность - кроме поддержки правил системы - принимать эту совокупность в качестве оплаты налогов. И вообще, любая национальная валюта имеет обязанность уплачивать ею налоги этого государства.
Таким образом получаем более простое определение Цифровой валюты (криптовалюты).

# Новое определение криптовалюты

***Цифровой валютой признается совокупность, содержащихся в информационной системе, электронных данных (цифрового кода или обозначения), которая используются в качестве средства платежа и в отношении которой отсутствует, обязанное перед каждым обладателем такой совокупности, лицо, за исключением узлов (операторов) данной информационной системы, обязанных только за обеспечение соответствия порядка действий, по внесению (изменению) записей в такой информационной системе, ее правилам.***

### Пояснения.

Здесь основное слово - это “*совокупность*” и к ней уже в формуле определения относятся все местоимения.

Инвестиции подразумевают совершение платежа, а значит это дублирует то что и так уже определено. Поэтому упоминание о них убрано.

Также упрощена отсылка к “*международным валютам*” - они все имеют дополнительное обязательство - принимать ими налоги.

И наконец упрощено условие единственной обязанности узлов в системе.

--------------------

**Статья  2.  Оборот цифровой  валюты**

часть 5. В Российской Федерации запрещается распространение информации об  организации и  (или) осуществлении  выпуска, а также организации обращения цифровой  валюты.

**Замечания**
Излишнее так уже есть статья об запрете рекламы с повышенным доходом. Вдобавок это приведет к блокировке  Google и Apple, так как они поставляют кошельки с цифровыми валютами.

Вообще необходимо сделать статью в **закон о Рекламе** в котором для всех видов отношений (а не только цифровых валют, но и для обычных валют, банковских вкладов, биржевых счетов, микрофинансовых организаций и т.д.) ограничить разрешенную к рекламе годовую доходность в размере удвоенной ставки рефинансирования ЦБ + 2,5%. То есть запрещена любая реклама с обещаниями получить доход выше этой величины - не важно какой инструмент - хоть акции, хоть денежные требования факторинга, хоть утилитарные права будут использоваться.

-----------

**Статья  3. Порядок декларирования цифровой валюты** (стр.25)


-------------

**Статья 4. О внесении изменения в Федеральный закон от 7 августа 2001 года № 115-ФЗ «О противодействии легализации (отмыванию) доходов,  полученных преступным путем, и финансированию  терроризма»**

Статью 3  Федерального  закона от 7  августа 2001 года №  115-ФЗ

«О противодействии легализации (отмыванию) доходов, полученных преступным путем, и финансированию терроризма» (...) дополнить частью третьей следующего содержания:

«Для целей  настоящего Федерального закона цифровая валюта признается имуществом.».

**Замечания.**
Исключить. Так как цифровая валюта это цифровое право, а оно уже определено имуществом в ГК. Пункт избыточный.

-----------

** Статья 5. О внесении изменения в Федеральный закон от  26 октября 2002 года № 127-ФЗ «О несостоятельности (банкротстве)»**

Статью 2  Федерального  закона от  26  октября  2002 года № 127-ФЗ

«О  несостоятельности (банкротстве)» (...) дополнить частью 2 следующего содержания:

«2.  Для целей  настоящего Федерального закона цифровая валюта признается имуществом.».

**Замечания.**
Исключить. Так как цифровая валюта это цифровое право, а оно уже определено имуществом в ГК. Пункт избыточный.

------------------

**Статья 7. О внесении изменения в  Федеральный закон от  2 октября  2007 года № 229-ФЗ «Об исполнительном производстве»**

Статью 68  Федерального закона от 2  октября 2007 года № 229-ФЗ (...) дополнить частью 4 следующего содержания:

«4. Для целей настоящего Федерального закона цифровая  валюта признается имуществом.».

**Замечания.**
Исключить. Так как цифровая валюта это цифровое право, а оно уже определено имуществом в ГК. Пункт избыточный.

----------

**Статья 8. О внесении изменения в Федеральный  закон от  25 декабря  2008 года № 273-ФЗ «О противодействии коррупции»**

Статью 8  Федерального закона от  25  декабря 2008 года №  273-ФЗ

«О противодействии  коррупции» () дополнить частью 10 следующего содержания:

«10. Для целей настоящего Федерального закона цифровая валюта признается имуществом.».

**Замечания.**
Исключить. Так как цифровая валюта это цифровое право, а оно уже определено имуществом в ГК. Пункт избыточный.

----------
----------

# Цифровые права - утилитарное, финансовое, валюта

Как видно в законах скоро будут и уже есть новые понятия:  
+ **Цифровые права** (ГК 141.1)  
+ **Утилитарные цифровые права** (Федеральный закон от 02.08.2019 N 259-ФЗ "О привлечении инвестиций с использованием инвестиционных платформ и о внесении изменений в отдельные законодательные акты Российской Федерации")  
+ **Цифровые финансовые активы** (закон О финансовых активах)  
+ **Цифровые операционные знаки** (закон О финансовых активах)  
+ **Цифровая валюта** (закон О цифровой валюте)  

## Отличия и уточнения

### Цифровые финансовые активы
Цифровые финансовые активы - отличаются от утилитарных тем что дают право на поставку ценных бумаг или денег (денежное требование) или долей (акций) владения в объединениях, в том числе и некоммерческих.  
Однако, при существующих технологиях, такие права с легкостью могут стать средством обмена и платежа.

### Цифровые операционные знаки
Это цифровые права - ничем не обеспеченные, кроме права совершать действия в цифровой системе, согласно ее правил работы (по её протоколу).  
Такие права с легкостью могут стать средством обмена и платежа.

### Цифровые Утилитарные права
Цифровые утилитарные права есть право на оказание услуги или на поставку имущества (товара) или другие гражданско-правовые отношения, выраженные в цифровом виде. В общем это все что не является цифровым операционным знаком и цифровым финансовым активом.   
Такие права с легкостью могут стать средством обмена и платежа.

### Цифровая валюта (криптовалюта)
Это цифровые права - ничем не обеспеченные, кроме права совершать действия в цифровой системе, согласно ее правил работы (по её протоколу).  
Как видно определение полностью совпадает с Цифровые операционные знаки.
Такие права уже используются как средство платежа.  
На самом деле это общественные деньги выраженные в наличном и цифровом виде одновременно. И из этого понимания можно выделить три вида денег по виду обязанного по ним лица:  
+ **частные деньги** (бумажные, электронные или цифровые частные деньги) - суть их не меняется и должна регулировать общим законом - не привязанным к цифровой их сути. Их суть, что обязанным по ним является частное лицо - обязанность обменять их на другие денежные средства по заданному курсу. Пример PayPal, Yandex.Money.  
+ **государственные деньги** (бумажные, электронные или цифровые государственные деньги) - суть их не меняется и должна регулировать общим законом - не привязанным к цифровой их сути. Их суть, что обязанным по ним является государственное лицо - обязанность принимать этим средством оплату налогов. Пример Юань, цифровой Юань.  
+ **общественные деньги** (бумажные, электронные или цифровые общественные деньги) - суть их не меняется и должна регулировать общим законом - не привязанным к цифровой их сути. Их суть, что обязанным по ним является неопределенное лицо - обязанность оказать услугу внесения записей в блокчейн или право создать блок. Пример bitcoin, ERA, CONPU (@Erachain).  


# Выводы
Таким образом все цифровые права есть суть одно и тоже и должны признаваться средством платежа и иметь ограничения в случае если объемы их оборота как средства обмена значительно превышают объем их погашения или использования по предоставляемому ими праву к обязанному лицу.

Например биткоин - его общий объем прав, исполненных за месяц например, выражается в комиссии за транзакции, собранной за этот месяц. И этот объем (общее число комиссий в блоке например или за месяц) значительно ниже объемов обмена биткоинов на другие сущности и переводов на другие счета. Значит это есть средство платежа. И оно должно получить соответствующее регулирование во всех законах.

Поэтому предлагаю вводить более широко использование обобщающих понятий, таких как "средство платежа", и под это определение уже подводить более узкие понятия при определенных условиях, так чтобы каждый раз не переписывать законы заново, как только какое либо "утилитарное право" не перешло в категорию платежного средства.

Так же представляется правильным вести учет оборотов платежных средств. И если они незначительны то не регулировать их - так же как разрешены платежи с анонимных счетов и кошельков размером менее 15 тыс рублей разово и 60 тыс рублей в месяц. Тем более что все проводки в блокчейн видны. Если цифровое право используется более часто и в больших объемах то его можно ограничить законами.

Представленные проекты законов разобщены, не имеют общего представления и перекрывают друг друга по понятиям, делаю двусмысленности применения.

### Закон об цифровых общественных системах
Более правильно было бы сделать закон "Об цифровых общественных системах", в которых участники и узлы действуют по правилам заданным программным кодом. Для таких систем определить уровни ограничений и ответственности так:  
+ если совокупный объем выраженный в рублях выпущенных обязательств в цифровой общественной системе меньше 1000 МРОТ, и объемы оборота их меньше чем 10000 МРОТ в месяц, то никаких ограничений. Например это блокчейн среда института или школы. Трудно представить что им нужен оператор с УК 50 млн рублей.
+ если совокупный объем выраженный в рублях выпущенных обязательств в цифровой общественной системе не более 10000 МРОТ, и объемы оборота их меньше чем 100000 МРОТ в месяц, то в среде должен быть хотя бы один ответственный оператор с УК не менее 300 МРОТ.
+ если совокупный объем выраженный в рублях выпущенных обязательств в цифровой общественной системе не более 100000 МРОТ, и объемы оборота их меньше чем 100000 МРОТ в месяц, то в среде должен быть хотя бы три ответственных операторов с общим УК не менее 1000 МРОТ.
Такой подход дифференцирует ответственность и увеличит надежность цифровых общественных систем (публичный блокчейн), так как привлечет в них больше независимых узлов-защитников в виде отдельных операторов.

А уже какие цифровые права в них вращаются это еще один уровень ограничений, который должен задаваться другими законами.


> Written with [StackEdit](https://stackedit.io/).